【檔案解密】【本土研究社】中聯辦偷車唔駛你教

約40年前，有一位名叫「肖新華」 (音譯：Xiao Xinhua) 的人，在灣仔偷竊泊在路邊的電單車而被警方拘捕。他解釋自己以為街邊有架車遭遺棄，本身是一個電腦技術員，還在口袋中有根士巴拿。

在一份英國解密檔案中透露，港英政府後來發現，其身份相當敏感，原來是中聯辦前身新華社的公職人員。雖說「香港有法治」，若告上法庭分分鐘因一根士巴拿而牽起一場外交風波!

當年港英政府估計，若然落案控告，肖新華上庭時，很可能就會引發新華社在港一直含糊不清的地位問題爭議，以及引申肖新華是否擁有「外交豁免權」(diplomatic immunity)的討論。

時任港府政治顧問D C Wilson 向英國外交部匯報，表示港府一直努力保持新華社在港的非官方地位(unofficial status)，所以為免事情鬧大，最後港府撤回控告，亦「有信心」新華社比港府更能夠懲罰肖新華（we could be reasonably sure that NCNA would punish the man more effectively than we could)。

連逃犯條例都不用，最後的安排是港府相信新華社會自行將肖新華調回中國「家法伺候」，並自行「教育」所有新華社職員香港法律知識 (lecture the rest of the staff on the Hong Kong law)。

(心諗：你犯左法，因為佢中方既身份同地位，就唔駛受法律制裁，其實係咪就係「治外法權」?)

港府向新華社投訴及解釋肖新華的行為在香港不可接受，但照放人，做法還獲英國外交部嘉許，說「你冇做錯到」(you did exactly the right thing)。

故事教訓我們：昔日港英如此，今日當駐港機構不再受基本法22條制約，不單只會事事干預香港，情況真的可以壞到滿街都可是順手偷車無後果的特權新貴。

#治外法權
#外交豁免權
#新華社偷車
#基本法22條
#公職人員行為不當
#自行引渡家法侍候
#中港檔案研究

--
參考檔案
FCO 40/1326 Journalists from the New China News Agency (NCNA), The National Archives.

Follow我地：
📸 IG:
🖨 TG:
🎥 Youtube:

💰小額月捐撐住民間研究工作：

人地殖民地政府乍揾錢至上，而家應係當家作主

push

Push